% ==============================================================================
% PG - Wallace Kruger Junior
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Conclusão}
\label{sec-conclusoes}

Neste capítulo serão apresentadas as últimas considerações sobre o projeto desenvolvido, bem como perspectivas de trabalhos futuros. A Seção~\ref{sec-conclusoes-consideracoes}, apresenta as contribuições e um paralelo entre os resultados obtidos e o que se havia almejado inicialmente. A Seção~\ref{sec-conclusoes-trabalhosfuturos} exibe uma reflexão sobre as limitações da ferramenta, assim como formas que a mesma poderá ser explorada para o procedimento do trabalho.


%%% Início de seção. %%%
\section{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes-consideracoes}

Uma pequena empresa de tecnologia foi fundada para atender uma necessidade específica dentro de um nicho também específico. Com o avanço da informação e da tecnologia somadas ao capitalismo, cada vez mais surgem demandas e percepções de melhoria de processos, visando o lucro. Neste ecossistema, surgem oportunidades da área de TI (Tecnologia da Informação) prestar as soluções que o mercado está precisando. Diante deste cenário, a pequena empresa de tecnologia, compreende que poderia aumentar seu campo de atuação, de forma a atender a crescente demanda do mercado, visando sua própria ampliação. A empresa, então, propõe o desafio para os seus colaboradores e começa a procura de novos contribuidores e equipamentos para completar o seu ``arsenal''.

Com o tempo, a empresa consegue evoluir, expandir seu mercado e ainda percebe que, a cada dia, o ritmo da procura por soluções e ferramentas informatizadas está aumentando. Entretanto, esbarra num momento em que os processos gerenciais, administrativos, contábeis e financeiros estão se tornando caóticos, pois não existe um processo sistemático que organiza e atende uma demanda de grande porte. Essas dificuldades estão contento a continuação do seu crescimento. A instituição, começa então a procurar ferramentas que melhorem seus processos e encontra no mercado uma porção de \textit{softwares} que atendem apenas pontuais problemas enfrentados ou não estão dentro do orçamento estipulado. Identifica-se então, a necessidade de construir um próprio sistema de gestão, nascendo a ideia do GanttBox.

Para o desenvolvimento desta ferramenta, inspirada no cenário da empresa de tecnologia, seguiu-se um processo de Engenharia de Software, elaborando os documentos de Especificação de Requisitos e Projeto de Sistema, que são anexos deste texto. Entretanto, notou-se na escrita desses documentos que a ideia pensada inicialmente, almejando controle financeiro, contábil, geração de vários relatórios e \textit{dashboards} para controle do seu Gestor, seria complexa demais pelo seu tamanho, extrapolando o tempo que é projetado para entrega de uma monografia.

Os resultados obtidos até aqui no desenvolvimento da ferramenta de gestão GanttBox podem, então, ser considerados um protótipo de um grande projeto, pois otimizam apenas uma pequena parte dos processos gerenciais da empresa. Ainda assim, o que foi construído até o momento, foi implementado como uma base sólida, projetada para escalar, pois atenderá não só a empresa que inspirou o desenvolvimento desta ferramenta, mas sim outras que também possuem deficiências e necessidades parecidas. Moldado pelas arquiteturas de \textit{software} FrameWeb, \textit{Clean Architecture} e \textit{Multitenancy} e ajustado aos \textit{design patterns}, seguindo os princípios e boas práticas da programação orientada a objetos. Pôde-se então colocar em prática neste projeto, o conhecimento adquirido em várias disciplinas estudadas ao longo da graduação, principalmente as mais ligadas aos processos de Engenharia de Software, programação e banco de dados.

Concluímos expondo que os objetivos premeditados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram apenas parcialmente alcançados, pois foram solucionados apenas parte das necessidades identificadas, conforme pontuadas nos parágrafos anteriores. Observamos, no entanto, que os objetivos específicos de documentar, implementar e implantar o sistema foram alcançados para os módulos que entraram num escopo reduzido para a conclusão deste projeto de graduação.


%%% Início de seção. %%%
\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes-trabalhosfuturos}

Como comentado na Seção~\ref{sec-conclusoes-consideracoes}, o sistema GanttBox construído até aqui atende apenas uma pequena porção das necessidades gerenciais da empresa, especificamente, a parte de vendas. 

Até a entrega desta monografia o subsistema \textit{projectManagement} estava seguindo avanços no seu desenvolvimento. Entretanto, até para este subsistema, o escopo no documento de especificação de requisitos foi reduzido, de forma a se tentar mais ainda, moderar a complexidade para uma monografia. Inicialmente, este subsistema seria muito mais complexo, pois integraria todos os outros módulos e possuiria muitos outros recursos e funcionalidades que agregariam no conhecimento do próprio negócio ao seu gestor.

Podemos levantar para o prosseguimento do desenvolvimento do subsistema \textit{projectManagement}, não pontuados nos documentos anexados, páginas de negociação de estimativas de esforço em cima de \textit{sprints} ou tarefas, em que o cliente e o gestor estipulariam tempo e valor a ser pago pra o desenvolvimento em questão, até que se chegasse em um acordo na negociação. A partir disso, cada tarefa que fosse então criada já teria um tempo estipulado previamente negociado. Podemos ainda considerar como melhorias nesse módulo pesquisas de satisfação enviadas aos clientes para realizar medições. Toda vez que o Gestor quisesse medir o grau de satisfação que a equipe de um projeto estava passando para seu cliente, ele enviaria essa pesquisa de forma a manter contato com seu cliente e também conseguir retirar informações e tomar decisões a partir delas. Os resultados das medições poderiam ser disponibilizados no sistemas através de \textit{dashboards}, com gráficos interativos, melhorando a experiência do gestor ao utilizar o sistema e facilitando a compreensão daquela informação recolhida.

Além dos subsistemas desenvolvidos, foram pensados inicialmente ainda mais 2 módulos, financeiro e contábil, que prestariam aos administradores, toda uma visualização e gerência facilitada dos recursos monetários que entram e saem dos cofres da empresa, deixando de lado extensas planilhas e gerando outros \textit{dashboards}, que facilitariam e agilizariam muitas análises, como pagamento de tributos e rendimentos de cada colaborador especificados por horas e projetos trabalhados.

Mais uma sugestão que se consegue visar para trabalhos futuros desta ferramenta seria ainda a construção de um módulo administrativo, que a própria equipe de desenvolvimento usaria para gerir permissões de acesso dos usuários ou gerir cadastros das próprias empresas clientes do sistema, de forma que, para um futuro suporte prestado a resoluções de problemas que o sistema possivelmente apresentaria, o módulo administrador poderia ser usado, corrigindo a inconsistência e evitando por exemplo que se mexesse diretamente em um banco de produção.

Por fim, durante a apresentação deste trabalho foram feitas uma série de sugestões pertinentes por parte da banca avaliadora. A maioria das sugestões foram incorporadas nesta versão final, porém registramos como trabalhos futuros aquelas que não puderam ser incorporadas em tempo hábil:

\begin{itemize}
	\item Melhorias na visualização dos diagramas de casos de uso, por exemplo especificando um ator genérico que seria especializado pelos demais atores para os casos de uso em que todos têm acesso;
	
	\item Melhorias no diagrama de classes da fase de requisitos, adicionando nomes aos relacionamentos entre classes e utilizando tipos específicos de domínio;
	
	\item Melhorias na funcionalidade de \textit{cards} do Kanban, permitindo saber, por exemplo, o histórico de movimentação dos \textit{cards} (quando um \textit{card} mudou de status);
	
	\item Melhorias nas funcionalidades de projetos e \textit{sprints}, permitindo a gestão do tempo de cada uma (registro do início e do fim das mesmas);
	
	\item Melhorias na gestão dos cargos dos usuários (\textit{manager}, \textit{collaborator}), permitindo por exemplo gerenciar o histórico de cada um (um colaborador que se torna gestor a partir de uma certa data, por exemplo);
	
	\item Melhorias nas funcionalidades de criação de propostas e de contratos, para ficar mais condizente com a realidade das empresas (que costumam redigir tais documentos primeiro em softwares de edição como Word ou LibreOffice e depois inserir no sistema e não o contrário).
\end{itemize}
